# 2019年度 大問1

## 問題

$$
e^X:=\sum_{k=0}^\infty \frac{1}{k!}X^k
$$

## 解答

### (1)

$$
\begin{align*}
||e^X||&=\left\lVert \sum_{k=0}^\infty \frac{1}{k!}X^k\right\rVert\\
    &\leq \sum_{k=0}^\infty \frac{1}{k!}\left\lVert X^k\right\rVert\\
    &\leq \sum_{k=0}^\infty \frac{1}{k!}\left\lVert X\right\rVert^k\\
    &=e^{||X||}\\
||e^X-I||&=\left\lVert X^0+ \sum_{k=1}^\infty \frac{1}{k!}X^k -I\right\rVert\\
    &=\left\lVert \sum_{k=1}^\infty \frac{1}{k!}X^k\right\rVert\\
    &=\left\lVert X\sum_{k=0}^\infty \frac{1}{(k+1)!}X^k\right\rVert\\
    &\leq ||X||\left( \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{(k+1)!} ||X||^k \right)\\
    &\leq ||X||\left( \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k!} ||X||^k \right)\\
    &=||X||e^{||X||}\\
||e^X-I-X||&=\left\lVert X^0+X^1 +\sum_{k=2}^\infty \frac{1}{k!}X^k -I - X\right\rVert\\
    &=\left\lVert \sum_{k=2}^\infty \frac{1}{k!}X^k\right\rVert\\
    &=\left\lVert X^2 \sum_{k=0}^\infty \frac{1}{(k+2)!}X^k\right\rVert\\
    &\leq ||X||^2\left( \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{(k+2)!} ||X||^k \right)\\
    &\leq ||X||^2\left( \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k!} ||X||^k \right)\\
    &=||X||e^{||X||}\\
\end{align*}
$$

### (2)

まず、一般の$0\leq i < m$に対し、以下が成立する。

$$
\begin{align*}
\left\lVert P^iQ^{m-1-i}\right\rVert &= \left\lVert e^{\frac{i(A+B)}{m}}e^{\frac{(m-1-i)A}{m}}e^{\frac{(m-1-i)B}{m}} \right\rVert\\
&\leq e^{\left\lVert\frac{i(A+B)}{m}\right\rVert}e^{\left\lVert\frac{(m-1-i)A}{m}\right\rVert}e^{\left\lVert\frac{(m-1-i)B}{m}\right\rVert} \\
&\leq e^{\left\lVert\frac{iA}{m}\right\rVert+\left\lVert\frac{iB}{m}\right\rVert}e^{\left\lVert\frac{(m-1-i)A}{m}\right\rVert}e^{\left\lVert\frac{(m-1-i)B}{m}\right\rVert} \\
&= e^{\left\lVert\frac{iA}{m}\right\rVert}e^{\left\lVert\frac{iB}{m}\right\rVert}e^{\left\lVert\frac{(m-1-i)A}{m}\right\rVert}e^{\left\lVert\frac{(m-1-i)B}{m}\right\rVert} \\
&= e^{\left\lVert\frac{iA}{m}\right\rVert+\left\lVert\frac{(m-1-i)A}{m}\right\rVert}e^{\left\lVert\frac{iB}{m}\right\rVert+\left\lVert\frac{(m-1-i)B}{m}\right\rVert} \\
&\leq e^{\frac{m-1}{m}||A||}e^{\frac{m-1}{m}||B||}\\
&= e^{\frac{m-1}{m}(||A||+||B||)}\\
\end{align*}
$$

ただし、途中で$e$の単調性つまり、$x \leq y\Rightarrow e^x \leq e^y$を用いた。

なお、$P \neq Q$という事には十分に注意する必要がある。安易な指数法則は適用出来ない。

以上より、

$$
\begin{align*}
    ||P^m-Q^m||&=\left\lVert \sum_{i=0}^{m-1}P^i(P-Q)Q^{m-1-i}\right\rVert\\
               &\leq ||P-Q||\left\lVert \sum_{i=0}^{m-1}P^iQ^{m-1-i}\right\rVert \\
               &\leq ||P-Q||m e^{\frac{m-1}{m}(||A||+||B||)}
\end{align*}
$$

となる。

### (3)

$f(X):=e^X-I,g(X):=e^X-I-X$である。

よって、

$$
\begin{align*}
 &g\left(\frac{A+B}{m}\right)-g\left(\frac{A}{m}\right)-g\left(\frac{B}{m}\right)-f\left(\frac{A}{m}\right)f\left(\frac{B}{m}\right)\\
=&\left(e^{\frac{A+B}{m}}-I-\frac{A+B}{m}\right)-\left(e^{\frac{A}{m}}-I-\frac{A}{m}\right)-\left(e^{\frac{B}{m}}-I-\frac{B}{m}\right)-\left(e^{\frac{A}{m}}-I\right)\left(e^{\frac{B}{m}}-I\right)\\
=&\left(e^{\frac{A+B}{m}}-\frac{A+B}{m}\right)-\left(e^{\frac{A}{m}}-\frac{A}{m}\right)-\left(e^{\frac{B}{m}}-\frac{B}{m}\right)-\left(e^{\frac{A}{m}}e^{\frac{B}{m}}-e^{\frac{A}{m}}-e^{\frac{B}{m}}\right)\\
=&e^{\frac{A+B}{m}}-e^{\frac{A}{m}}e^{\frac{B}{m}}\\
=&P-Q
\end{align*}
$$

となる。

### (4)

一部緩めの不等式評価になっていることに注意する必要があるが、以下のような式が成立する。

$$
\begin{align*}
    ||P-Q|| &= \left\lVert g\left(\frac{A+B}{m}\right)-g\left(\frac{A}{m}\right)-g\left(\frac{B}{m}\right)-f\left(\frac{A}{m}\right)f\left(\frac{B}{m}\right) \right\rVert\\
    &\leq \left\lVert g\left(\frac{A+B}{m}\right)\right\rVert+\left\lVert g\left(\frac{A}{m}\right)\right\rVert+\left\lVert g\left(\frac{B}{m}\right)\right\rVert+\left\lVert f\left(\frac{A}{m}\right)f\left(\frac{B}{m}\right) \right\rVert\\
    &\leq \left\lVert \frac{A+B}{m}\right\rVert^2 e^{\frac{||A+B||}{m}}+\left\lVert \frac{A}{m}\right\rVert^2 e^{\frac{||A||}{m}}+\left\lVert \frac{B}{m}\right\rVert^2 e^{\frac{||B||}{m}}+\left\lVert \frac{A}{m}\right\rVert\left\lVert \frac{B}{m} \right\rVert e^{\frac{||A||}{m}+\frac{||B||}{m}}\\
    &= \frac{1}{m^2} \left(||A+B||^2 e^{\frac{||A+B||}{m}}+ ||A||^2 e^{\frac{||A||}{m}}+ ||B||^2 e^{\frac{||B||}{m}}+ ||A|| ||B|| e^{\frac{||A||}{m}+\frac{||B||}{m}}\right)\\
    &\leq \frac{1}{m^2} \left(||A+B||^2 e^{\frac{||A||+||B||}{m}}+ ||A||^2 e^{\frac{||A||+||B||}{m}}+ ||B||^2 e^{\frac{||A||+||B||}{m}}+ ||A|| ||B|| e^{\frac{||A||+||B||}{m}}\right)\\
    &= \frac{1}{m^2}e^{\frac{||A||+||B||}{m}} \left(||A+B||^2 + ||A||^2 + ||B||^2 + ||A|| ||B|| \right)\\
    &\leq \frac{1}{m^2}e^{\frac{||A||+||B||}{m}} \left(||A||^2+2||A||||B||+||B||^2 + ||A||^2 + ||B||^2 + ||A||||B|| \right)\\
    &= \frac{1}{m^2}e^{\frac{||A||+||B||}{m}} \left(2||A||^2+3||A||||B||+2||B||^2 \right)\\
    &\leq \frac{1}{m^2}e^{\frac{||A||+||B||}{m}} \left(2||A||^2+4||A||||B||+2||B||^2 \right)\\
    &= \frac{2}{m^2}e^{\frac{||A||+||B||}{m}} \left(||A||+||B||\right)^2 \\
\end{align*}
$$

よって、

$$
\begin{align*}
    ||P^m-Q^m||&\leq ||P-Q||m e^{\frac{m-1}{m}(||A||+||B||)}\\
               &\leq \frac{2}{m^2}e^{\frac{||A||+||B||}{m}} \left(||A||+||B||\right)^2 m e^{\frac{m-1}{m}(||A||+||B||)}\\
               &= \frac{2}{m} \left(||A||+||B||\right)^2 e^{||A||+||B||}\\
\end{align*}
$$

が示される。

### (4)

常微分方程式を解いて、

$$
x(t)=ve^{(A+B)t}
$$

を得る。

特に、

$$
x(1)=ve^{A+B}=v P^m
$$

である。

一方、

$$
\tilde{x}^{2m}=v\left(e^{\frac{A}{m}}e^{\frac{B}{m}}\right)^m=vQ^m
$$

である。

よって、

$$
\begin{align*}
||x(1)-\tilde{x}^{2m}||&=||vP^m-vQ^m||\\
&\leq ||v||||P^m-Q^m||\\
&\leq ||v||\frac{2}{m} \left(||A||+||B||\right)^2 e^{||A||+||B||} \\
&=\frac{C}{m}
\end{align*}
$$

となる。ただし、$C$は$m$に依存しない定数である。

よって、

$$
\begin{align*}
\lim_{m \to \infty} m^\alpha ||x(1)-\tilde{x}^{2m}||&\leq \lim_{m \to \infty} m^\alpha ||x(1)-\tilde{x}^{2m}||\\
&=\lim_{m \to \infty} \frac{C}{m^{1-\alpha}}\\
&=0
\end{align*}
$$

となるので、

$$
\lim_{m \to \infty} m^\alpha ||x(1)-\tilde{x}^{2m}||=0
$$

が示される。

## 知識

連立１階線形常微分方程式の解は、行列の指数関数を用いて表す事が出来る。

## 参考文献

武内修.“線形代数II/連立線形微分方程式”.筑波大.2022年6月7日.<https://dora.bk.tsukuba.ac.jp/~takeuchi/?%E7%B7%9A%E5%BD%A2%E4%BB%A3%E6%95%B0II%2F%E9%80%A3%E7%AB%8B%E7%B7%9A%E5%BD%A2%E5%BE%AE%E5%88%86%E6%96%B9%E7%A8%8B%E5%BC%8F#j6598f91>

<https://dora.bk.tsukuba.ac.jp/~takeuchi/?%E7%B7%9A%E5%BD%A2%E4%BB%A3%E6%95%B0II%2F%E9%80%A3%E7%AB%8B%E7%B7%9A%E5%BD%A2%E5%BE%AE%E5%88%86%E6%96%B9%E7%A8%8B%E5%BC%8F#j6598f91>
